---
title: "Demarcação dos Territórios Indígenas no Brasil"
date: 2021-10-04T00:00:00.000Z
tags:
  - Brasil
  - Indígenas
  - Meio ambiente
  - Terra
  - Território
---

<!-- wp:tadv/classic-paragraph -->
<p>&nbsp;</p>
<p style="text-align: center;"><i><span style="font-weight: 400;">“A grande diferença que existe entre o pensamento dos índios e o pensamento dos brancos é que estes acham que o ambiente é recurso natural, como se fosse um almoxarifado em que se tira as coisas. Para o índio, é um lugar que tem de se pisar suavemente, porque está cheio de outras presenças.”</span></i><span style="font-weight: 400;">&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;</span><span style="font-weight: 400;">- Encontros (2015), Aílton Krenak.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">&nbsp; &nbsp; No dia 01/09/2021 foi retomado o julgamento da tese jurídica “Marco Temporal”, que deputados tentam transformar em lei (PL n° 490/2007). O marco temporal determina que devem ter direito às terras consideradas ancestrais somente os povos que as estivessem ocupando no dia da promulgação da Constituição Federal (05/10/1988), ou seja, desconsiderando os indígenas que foram expulsos de suas terras antes daquela data ou que não estavam lá fisicamente mas que circulavam por aquele terreno para a busca de elementos fundamentais para a sobrevivência física e manutenção dos costumes e cultura da aldeia.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">&nbsp; &nbsp;Esse é um dos ataques que as comunidades indígenas vêm sofrendo desde a tomada de seu território com a colonização europeia, e agora, o embate com ruralistas, pecuaristas e grandes empresas (que no geral precisam desmatar e modificar o ambiente para implementarem seus negócios) são o motivo da luta dos povos originários.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">&nbsp; &nbsp;Atualmente, o território indígena está demarcado em 487 terras homologadas e em outras 724 em diferentes fases do processo demarcatório (ocupando 13% do território brasileiro) distribuídas em diversas tribos com culturas, línguas e costumes diferentes.</span></p>
[caption id="attachment_2146" align="aligncenter" width="984"]<a href="https://seivajr.com/wp-content/uploads/2021/09/imagem2.jpg"><img class="wp-image-2146 size-full" src="https://seivajr.com/wp-content/uploads/2021/09/imagem2.jpg" alt="" width="984" height="571"></a> <span style="color: #808080;"><em>[2] Indígenas de diversas regiões do país protestam na Praça dos Três Poderes contra o "marco temporal" para a demarcação de terras (foto: Gabriela Biló/Estadão Conteúdo).</em></span>[/caption]
<ul>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><strong>POVOS INDÍGENAS E MEIO AMBIENTE</strong></li>
</ul>
<p><span style="font-weight: 400;">&nbsp; &nbsp;Povos indígenas, mesmo transformando o ambiente em seu benefício, não alteram os princípios de funcionamento e nem colocam em riscos as condições deste meio de se restituir, através da sabedoria passada de geração em geração que os possibilita o conhecimento da biodiversidade da região.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">&nbsp; &nbsp;A cultura e tradição indígena prevê uma atenção aos ciclos climáticos e as estações definidas, mostrando-os os melhores períodos para plantações e cultivos; É assim que eles alimentam uma produção sustentável.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">&nbsp; &nbsp;A mata tem um significado importante pras culturas indígenas, é uma presença sagrada e que espiritualmente guia o povo, fazendo parte intrinsecamente do ser humano e de todo o ser vivo, logo, se destruírem ela estão destruindo a si mesmos. Basta notar que onde tem indígenas têm natureza preservada.</span></p>
<ul>
<li><strong>DEMARCAÇÃO</strong></li>
</ul>
<p><span style="font-weight: 400;">&nbsp; &nbsp;É da competência da Fundação Nacional do Índio (FUNAI) articular a demarcação de terras indígenas, protegê-las e preservar seus bens; é dever dessa organização também fazer o monitoramento e fiscalização das terras.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">&nbsp; &nbsp;O processo de demarcação compreende, resumidamente, as seguintes etapas: Estudos de identificação e delimitação; Declaração dos limites; Demarcação física; Levantamento fundiário; Homologação da demarcação; Retirada de ocupantes não-índios; Registro das terras indígenas na Secretaria de Patrimônio da União, a cargo da Funai; Interdição de áreas para a proteção de povos indígenas isolados.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">&nbsp; &nbsp;As terras indígenas podem ser classificadas da seguinte forma:</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;"><span style="text-decoration: underline;">Terras Indígenas Tradicionalmente Ocupadas</span>:</span><span style="font-weight: 400;"> São as terras indígenas de que trata o art. 231 da Constituição Federal de 1988.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;"><span style="text-decoration: underline;">Reservas Indígenas</span>:</span><span style="font-weight: 400;"> São terras doadas por terceiros, adquiridas ou desapropriadas pela União, que se destinam à posse permanente dos povos indígenas.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;"><span style="text-decoration: underline;">Terras Dominiais</span>:</span><span style="font-weight: 400;"> São as terras de propriedade das comunidades indígenas, havidas, por qualquer das formas de aquisição do domínio, nos termos da legislação civil.</span></p>
<ul>
<li><strong>LEIS QUE AFETAM NEGATIVAMENTE OS POVOS INDÍGENAS</strong></li>
</ul>
<ul style="list-style-type: circle;">
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">PL 191: Regulariza a mineração em terras indígenas</span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">PL 2633/2020 e 510/2021: Amplia áreas suscetíveis de regularização fundiária</span></li>
<li style="font-weight: 400;" aria-level="1"><span style="font-weight: 400;">PL 379/2004: Desmonte do licenciamento ambiental&nbsp;</span></li>
</ul>
<p><span style="font-weight: 400;">&nbsp; &nbsp;A causa indígena afeta todo o Brasil e inevitavelmente todo o mundo, já que podemos observar o conhecimento ancestral que esses povos têm da terra e o bom manejo dos recursos, o que seria crucial para mitigar os efeitos das mudanças climáticas, falta de recursos naturais e começar uma tentativa de restabelecer o equilíbrio dos biomas e ecossistemas.</span></p>
[caption id="attachment_2148" align="aligncenter" width="2560"]<a href="https://seivajr.com/wp-content/uploads/2021/09/imagem3-scaled.jpg"><img class="size-full wp-image-2148" src="https://seivajr.com/wp-content/uploads/2021/09/imagem3-scaled.jpg" alt="" width="2560" height="2469"></a> <span style="color: #808080;"><em>[3] Terras Indígenas no Brasil. Instituto Socioambiental, 2015.</em></span>[/caption]
<p>&nbsp;</p>
<p><strong>REFERÊNCIAS</strong></p>
<ul style="list-style-type: circle;">
<li><span style="font-weight: 400;">Imagem[1] </span><span style="font-weight: 400;">Indígenas na passeata até o STF: marco temporal pode ameaçar demarcação de terras (Foto: Kamikia Kisedje / Apib).</span></li>
<li><a href="https://g1.globo.com/politica/noticia/2021/08/27/o-que-e-o-marco-temporal-sobre-terras-indigenas-entenda-o-que-esta-em-jogo-no-julgamento-do-stf.ghtml">O que é o marco temporal sobre terras indígenas: entenda o que está em jogo no julgamento do STF - G1</a>&nbsp;</li>
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=oheOMBhoLLE">Dalmo Dallari destrincha marco temporal (9min12s)&nbsp;</a></li>
<li><a href="http://www.funai.gov.br/index.php/nossas-acoes/demarcacao-de-terras-indigenas">Terras Indígenas: O que é ? - Funai</a>&nbsp;</li>
<li><a href="http://www.funai.gov.br/index.php/2014-02-07-13-24-53">Entenda o processo de demarcação</a> &nbsp;</li>
<li><a href="https://www.politize.com.br/demarcacao-de-terras-indigenas/">Terras indígenas: Como são demarcadas</a> &nbsp;</li>
<li><a href="https://pib.socioambiental.org/pt/%C3%8Dndios_e_o_meio_ambiente">Índios e o meio ambiente - Instituto Socioambiental</a>&nbsp;</li>
<li><a href="https://ambitojuridico.com.br/cadernos/direito-ambiental/indigenas-sustentabilidade-e-meio-ambiente/amp/">Indígena, sustentabilidade e meio ambiente</a> &nbsp;</li>
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=k_QA2DRsl7Y">Povos indígenas e meio ambiente | O que podemos aprender? (8min12s)</a> &nbsp;</li>
</ul>
<p>&nbsp;</p>

